錢分兩種

錢分兩種 - 高慧然

《All the Money in the World》劇照（SCOTT FREE PRODUCTIONS）(互聯網)

看了「我的鄰居是富翁」一文，有讀者留言，「老實說，我一點都不覺得他們的生活幸福。」幸福感是很個人的事，不過以我這個旁觀者的標準去看，富豪鄰居的生活質素非常差，一輩子捱更抵夜，兩個人都捱壞了身體，腰身佝僂。兩夫婦不捨得花錢處理牙齒，兩個人都有缺牙，都不種牙，開口說話時可以見到口腔中數個洞。

他們仍沿用三十多年前一手入伙時裝修，牆上油漆早已剝落，地板也有不少霉爛的地方。為了省電，室內燈光終日黯沉。由於客廳的玻璃面積佔據差不多三分二牆面，所以他們不捨得花錢訂製窗簾，遇到陽光太猛烈的日子，老太太會用牀單遮光。

錢分兩種，一種具實用價值，另一種只有觀賞意義。絕大多數人賺錢的目的是為了花錢，把錢拿出去花，去改善生活質素，這樣錢的價值才體現出來，有錢的好處也才享受得到。不過另一些人卻只喜歡賺錢，不喜歡花錢，他們賺錢的目的就是為了賺錢這件事本身，看到銀行戶口又多一個零，就開心。多出來的零做甚麼用？用來堆積下一個零。他們雖然沒有享受到金錢帶來的實際好處，看到數字變大，精神上倒也快樂。

在我看來，某角度來說錢能夠買到自由，可以自由遷徙，可以不為五斗米折腰，可以選擇不做奴才得到尊嚴，從而獲得心靈上的自由。不過事實上很多人一生不曾因為有錢而獲得自由，反而被金錢捆綁，出賣自己的自由之餘，連帶讓香港變得更不自由。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

上一則
上一則
毒舌VS利智 (鄧達智)

下一則
下一則
哀哉，中國文化教授！ (古德明)